Considerações finais


Através da revisão bibliográfica foi possível perceber que o problema da reconstrução de superfícies utilizando nuvens de pontos possui um grande número de técnicas e abordagens pesquisadas.Porém, poucas oferecem garantia de reconstrução e sua implementação não é trivial.
Neste futuro trabalho se pretende construir uma ferramenta, encapsulada em uma biblioteca, que por meio de algoritmos eficientes possibilite a reconstrução das superfícies desejadas. Gerando seu modelo geométrico tridimensional para outras aplicações. Para isso, a ideia principal é utilizar algoritmos de reconstrução da família Crust, e garantir a reconstrução de forma adequada e eficiente.
Visando a utilização da biblioteca em outros programas, foi entendido que seria necessário ter a capacidade de entregar estas geometrias em formatos adequados, que fossem amplamente suportados por ferramentas gráficas e modeladores encontrados no mercado. E possuíssem maior facilidade de implementação e manipulação para os sistemas cliente. Atendendo a esta demanda, foram escolhidos os formatos VRML e OBJ que são bastante documentados e utilizados. Para permitir sua facíl integração em diferentes plataformas e subtrair o custo das execuções de dispositivos de menor capacidade de processamento, pensou-se em uma interface RPC, onde será possível chamar os métodos de execução e receber os formatos citados de forma bastante conveniente, mesmo a biblioteca residindo em uma máquina diferente da aplicação chamadora. Não obstante,  também será possível que a biblioteca possa ser diretamente incluída e compilada em conjunto com as próprias aplicações clientes.
Mesmo exportando as geometrias em formatos que pudessem ser avaliados em outras ferramentas, foi percebido a necessidade de gerar uma rotina que produzisse a visualização na própria biblioteca, desse forma é possível avaliar o resultado, dominando a próprio método de visualização e permitindo tanto testar a fidelidade dos arquivos gerados, a partir da reconstrução propriamente obtida, quanto permitir a comparação com o resultado nas ferramentas que utilizarão a biblioteca.
Ainda é necessária uma avaliação mais criteriosa de todas as técnicas de reconstrução da família Crust para realmente identificar o estado da arte na geração das geometrias, fato que se percebe não ser obvio através da bibliografia encontrada e ainda é finalidade de várias pesquisas.
Com a construção de uma biblioteca conforme a proposta, vários projetos que necessitam obter geometrias a partir de nuvens de pontos se beneficiarão, podendo se abstrair da problemática da reconstrução e suas variadas abordagens, poupando esforço e permitindo focar efetivamente nas soluções pretendidas. 
A respeito dos trabalhos correlatos mencionados, pode-se afirmar que este trabalho
enfocará em uma proposta diferente. Enquanto Góis (2004) objetivou o levantamento bibliográfico e teste de técnicas, principalmente de esculpimento de geometrias em planos bidimensional e tridimensional. Faht (2005) aborda uma solução de digitalização via hardware e software de objetos 3D. Este futuro trabalho propõe uma solução utilizável, prática de uma biblioteca que suporte a reconstrução de superfícies para outras aplicações, que poderão executar em uma variedade de plataformas e trabalhar com diferentes formas de entrada, como sensores Kinects, imagens médicas e outras. 
